\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Preparación exámen MC. Ejercicios resueltos de examen.}
\author{Cristina Sanchez}
\date{15 enero 2022}
\usepackage{tikz}
\def\checkmark{\tikz\fill[scale=0.4](0,.35) -- (.25,0) -- (1,.7) -- (.25,.15) -- cycle;} 

\begin{document}

\maketitle

\newpage

\section{Introduction}
En este documento podéis encontrar resumenes de teoría y ejercicios de examen resueltos de cosas que pueden entrar en el exámen de MC. Espero que os sirva de ayuda. 

\subsection{Contenidos:} 
\subsubsection{Conversiones}
\begin{itemize}
    \item Lenguaje $\rightarrow$ Autómata
    \item Lenguaje $\rightarrow$ ER $\checkmark$
    \item Lenguaje $\rightarrow$ Gramática 
    \item ER $\rightarrow$ Lenguaje 
    \item ER $\rightarrow$ Autómata 
    \item ER  $\rightarrow$  Gramática  
    \item Autómata  $\rightarrow$  lenguaje 
    \item Autómata  $\rightarrow$  ER
    \item Autómata  $\rightarrow$ Gramática
    \item Gramáticas  $\rightarrow$  Lenguaje 
    \item Gramáticas  $\rightarrow$  Automata  
    \item Gramáticas  $\rightarrow$  ER
\end{itemize}
\subsubsection{AutPila}
\begin{itemize}
    \item leng $\rightarrow$ pila    
    \item Gr $\rightarrow$ pila 
    \item pila $\rightarrow$ Gr
\end{itemize}
\subsubsection{Ejercicios tipo}
\begin{itemize}
    \item Bombeo
    \item Propiedades ER 
    \item Minimizar autómatas
    \item Pasar a Chomsky 
    \item Algoritmo Cocke-Younger-Kasami    
\end{itemize}
\newpage
\section{Conversiones}
\subsection{Lenguaje a ER}
\subsubsection{Enunciado}
A = \{1, 0\}
\newline
Construir una ER para palabras en las que el número de ceros es par
\subsubsection{Resolución}
Pensamos en palabras que puedan estar contenidas en este lenguaje: 
\newline 
111 0110 1010 1001 
\newline 
Es decir, puede empezar, o no, por un 1 y los 0 pueden estar separados por una cantidad 0 o ilimitada de 1. Luego, al igual que empieza, la palabra puede terminar, o no, por 1. Con esta idea, llegamos al siguiente autómata: 
\newline
\[1^*(01^*0)^*1^*\]
\newline
Pero tiene un problema. No nos permitiría palabras del estilo 00100. Para eso debería de alternarse entre los 0 la clausura de un 1 y ya no necesitamos la clausura final. Después de esto ya tenemos la solución: 
\subsubsection{Resultado}
\[1^*(01^*01^*)^*\]
\newpage
\subsubsection{Enunciado}
A = \{1, 0\}
\newline
Da una ER para palabras que contengan 1001 como secuencia
\subsubsection{Resolución}
Este es fácil. Se puede poner tantos 0 o 1 al principio y al final de esa secuencia. Eso nos deja con la siguiente expresión:
\subsubsection{Resultado}
\[(0 + 1)^*1001(0 + 1)^*\]
\newpage
\section{Pila}
\subsection{Lenguaje a AutPila}
\subsubsection{Enunciado}
Describir el autómata que acepte el siguiente lenguaje: 
\[L = \{0^i1^i : i > 0\}\]
Tanto por pila vacía como por estados finales. 
\subsubsection{Resolución}
Un autómata con pila está definido por 7 elementos:
\begin{itemize}
    \item $\delta$: Las transciciones del autómata 
    \item A: El alfabeto del autómata 
    \item B: El alfabeto de la pila 
    \item q: El conjunto de estados 
    \item F: El conjunto de estados finales 
    \item R: La letra incial de la pila 
    \item $q_0$: El estado inicial del autómata 
\end{itemize}
(Voy a hacerlo sin el grafo porque no me aptece ahora aprender a dibujar grafos en LaTeX)

\subsubsection{Resultado}
\textbf{Por pila vacía}
\begin{itemize}
    \item A = \{0,1\}
    \item B = \{R,X\}
    \item q = \{$q_0$,$q_1$\}
    \item F = \{$\epsilon$\}
\end{itemize}
\[\delta(q_0, R, 0) = \{(q_0, XR)\}\]
\[\delta(q_0, X, 0) = \{(q_0, XX)\}\]
\[\delta(q_0, R, \epsilon) = \{(q_0, \epsilon)\}\]
\[\delta(q_0, X, 1) = \{(q_1, \epsilon)\}\]
\[\delta(q_1, X, 1) = \{(q_1, \epsilon)\}\]
\[\delta(q_1, R, \epsilon) = \{(q_1, \epsilon)\}\]
\newline
\textbf{Por estado final}
Análogo al anterior pero dos de las transiciones cambian
\[\delta(q_0, R, \epsilon) = \{(q_3, \epsilon)\}\]
\[\delta(q_1, R, \epsilon) = \{(q_f, \epsilon)\}\]
Donde $q_f$ es el estado final
\newpage
\section{Ejercicios tipo}
\newpage
Buena suerte con el examen!!!
\end{document}

